%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babTiga}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini akan menjelaskan lebih rinci alur yang digunakan pada penelitian ini. Alur penelitian yang lebih detil dapat dilihat pada \pic~\ref{fig:research_steps}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/m-detailed-work-plan.png}
	\caption{Prosedur Pelaksaan Penelitian}
	\label{fig:research_steps}
\end{figure}

Berdasarkan \pic~\ref{fig:research_steps}, penelitian dilaksanakan dengan langkah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Perumusan Masalah \\
	Pada tahap ini, dirumuskan masalah yang ingin diselesaikan pada penelitian ini. Perumusan menghasilkan masalah mengenai bagaimana melakukan implementasi fitur \f{payment gateway} dengan paradigma SPLE. Dari masalah yang telah dirumuskan, ditentukan tujuan dan batasan dari penelitian ini. Tujuan yang ditentukan adalah penyediaan fitur \f{payment gateway} dan \f{platform} untuk mengembangkannya. Sementara batasan penelitian mencakup studi kasus, \f{framework} yang digunakan, dan aspek keamanan. Rumusan masalah dapat dilihat secara detil pada Bab 1.

	\item Tinjauan Literatur \\
	Pada tahap ini, dilakukan pembangunan kerangka berpikir dengan meninjau literatur yang dibutuhkan untuk melaksanakan penelitian ini. Terdapat lima literatur yang digunakan sebagai kerangka berpikir, yaitu paradigma SPLE, bahas pemodelan ABS, ABS-\f{Microservices Framework}, API \f{Adapter}, dan \f{Payment Gateway}. Keterkaitan antara lima literatur ini menghasilkan dua implementasi yang perlu dilakukan pada penelitian ini, yaitu implementasi API \f{Adapter} dan fitur \f{Payment Gateway} pada ABS-\f{Mivroservices}. Penjelasan kerangka berpikir setiap literatur dan keterkaitan kelima literatur tersebut dapat dilihat pada Bab 2.
	
	\item Eksplorasi \f{Resource} \\
	Pada tahap ini, dilakukan eksplorasi terkait \f{resource} yang digunakan pada penelitian ini. Eksplorasi yang dilakukan mencakup pemahaman arsitektur \f{resource} dan cara penggunaan \f{resource}. Terdapat tiga \f{resource} yang digunakan pada penelitian ini, yaitu ABS-\f{Microservices Framework}, API \f{Adapter}, dan API \f{payment gateway}. Eksplorasi yang dilakukan akan memberikan gambaran terkait langkah-langkah yang diperlukan dalam implementasi API \f{Adapter} dan fitur \f{Payment Gateway} pada ABS-\f{Mivroservices}.
	
	\item Implementasi API \f{Adapter} \\
	Pada tahapan ini, diimplementasikan API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices}. Implementasi dilakukan berdasarkan penelitian sebelumnya terkait API \f{Adapter} \cite{thesis:api_adapter}.
	
	Salah satu tahapan pengembangan dengan paradigma SPLE yang didefinisikan Apel adalah \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}. Tahapan ini merealisasikan fitur dalam bentuk \f{source code}. Pada penelitian ini, \f{domain implementation} dilaksanakan dengan mengembangkan impelementasi \f{source code} dari fitur \f{payment gateway}. Salah satu kebutuhan implementasi tersebut adalah komponen API \f{Adapter}, sehingga dapat dikatakan bahwa implementasi API \f{Adapter} merupakan bagian dari proses \f{domain implementation}.
	
	Hasil implementasi perlu menjalani proses \f{testing} untuk mengetahui apakah API \f{Adapter} dapat digunakan mengirimkan \f{request} atau tidak, sebelum penelitian masuk ke tahap selanjutnya. \f{Testing} tersebut dilakukan dengan menggunakan implementasi \f{method} GET dan POST API \f{Adapter} sebagai perantara GET dan POST \f{request} biasa. Alur \f{testing} yang dilakukan secara garis besar mengikuti langkah berikut:
	
	\begin{enumerate}
		\item Menghubungkan implementasi \f{method} GET dan POST API \f{Adapter} pada suatu \f{endpoint}.
		\item Melakukan \f{request} dengan \f{endpoint} implementasi \f{method} GET dan POST API \f{Adapter}. \f{Testing} implementasi \f{method} GET dilakukan dengan mengirimkan POST \f{request} dengan parameter \f{request} URL. Sedangkan \f{testing} implementasi \f{method} POST dilakukan dengan mengirimkan POST \f{request} dengan parameter \f{request} URL dan \f{request body}.
		\item Dilakukan pengecekan \f{response} yang didapat.
	\end{enumerate}
	
	Jika \f{response} yang dihasilkan dengan penggunaan \f{method} GET dan POST API \f{Adapter} sama dengan \f{response} yang dihasilkan ketika melakukan GET dan POST \f{request} biasa, maka implementasi dianggap selesai. Jika tidak, maka perlu dilakukan \f{refactor} untuk memperbaiki kesalahan implementasi API \f{Adapter}. Langkah dan hasil implementasi secara detil dapat dilihat pada Bab 4.
	
	\item Implementasi Fitur \f{Payment Gateway} \\
	Pada tahapan ini, dilakukan implementasi fitur \f{payment gateway} AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices}. Pada proses implementasi fitur \f{payment gateway}, digunakan alur kerja SPLE yang didefinsikan Apel sebagai acuan langkah implementasi \cite{book:fospl_sven}. Implementasi fitur \f{payment gateway} dapat terbagi menjadi tiga bagian, yaitu konfigurasi \f{feature model}, implementasi \f{module}, konfigurasi produk. Setiap bagian implementasi dapat dikaitkan dengan alur kerja SPLE yang didefinisikan Apel. Konfigurasi \f{feature model} merupakan bagian dari \f{domain analysis}, implementasi \f{module} merupakan bagian dari \f{domain implementation}, dan konfigurasi produk merupakan acuan penyusunan \f{module} berdasarkan fitur yang dipilih pada proses \f{product derivation}.

	Seperti implementasi API \f{Adapter}, hasil implementasi perlu menjalani proses \f{testing} untuk mengetahui apakah fitur \f{payment gateway} dapat melakukan transaksi atau tidak. \f{Testing} tersebut dilakukan dengan menggunakan implementasi fitur \f{payment gateway} pada ABS-\f{Microservices} dalam simulasi transaksi menggunakan \f{payment gateway}. \f{Testing} pada proses transaksi berbeda untuk setiap layanan \f{payment gateway}, namun secara garis besar memiliki alur sebagai berikut:
	
	\begin{enumerate}
		\item Melakukan pengisian informasi pembuat transaksi. Informasi tersebut bervariasi untuk setiap layanan \f{payment gateway}, namun setidaknya mencakup nama, \f{email}, nomor telepon, dan jumlah uang yang digunakan untuk bertransaksi. Proses ini membutuhkan perantara \f{frontend} karena beberapa transaksi memerlukan proses \f{redirect}.
		\item Jika terdapat proses \f{redirect} pada transaksi, maka akan mengikuti prosedur pada halaman \f{redirect}.
		\item Dilakukan pengecekan apakah transaksi sudah dicatat pada basis data atau belum. Jika sudah, maka dilakukan proses pembayaran dengan memanggil \f{method} yang menangani hal tersebut secara manual.
		\item Dilakukan pengecekan apakah status transaksi telah berubah atau belum.
	\end{enumerate}
	
	Implementasi dianggap selesai jika simulasi berhasil membuat dan memproses transaksi menggunakan implementasi fitur \f{payment gateway} pada ABS-\f{Microservices}. Jika tidak, maka perlu dilakukan \f{refactor} untuk memperbaiki kesalahan implementasi fitur \f{payment gateway}. Langkah dan hasil implementasi secara detil dapat dilihat pada Bab 5.
	
	\item Analisis Implementasi \\
	Pada tahapan ini, dilakukan analisis implementasi dengan membuat variasi produk menggunakan hasil implementasi penelitian ini. Dilakukan simulasi transaksi menggunakan \f{payment gateway} untuk mengevaluasi variasi produk yang dibuat. Berdasarkan proses pembuatan variasi produk, dilakukan analisis terkait \f{effort} yang dibutuhkan untuk implementasi variasi produk. Analisis \f{effort} dilakukan dengan menggunakan analisis penelitian sebelumnya terkait ABS-\f{Microservices} sebagai acuan \cite{thesis:abs_microservices}. Detil analisis dapat dilihat pada Bab 6.
	
	Setelah melakukan analisis, ditarik kesimpulan terkait penelitian yang dilakukan. Kesimpulan mencakup bagaimana impelementasi menjawab pertanyaan penelitian dan memenuhi tujuan penelitian yang telah didefinisikan pada proses perumusan masalah. Detil kesimpulan dapat dilihat pada Bab 7.
\end{enumerate}
